\documentclass[titlepage,a4paper,12pt]{article}

\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm,mathrsfs,enumitem}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{comment}
\usepackage{tikz}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[parfill]{parskip}
\newcounter{def}
\newcounter{thm}
\newcounter{prop}
\newcounter{cor}
\frenchbsetup{StandardLists = true}

\makeatletter
\def\thm@space@setup{%
  \thm@preskip=5pt \thm@postskip=0pt
}
\makeatother

\newtheorem{interface}[def]{Définition}
\newtheorem{probainv}[thm]{Théorème}
\newtheorem{cdb}[def]{Définition}
\newtheorem{chaine}[prop]{Proposition}
\newtheorem{cut}[def]{Définition}
\newtheorem{bcut}[cor]{Corollaire}
\newtheorem{occ}[def]{Définition}
\newtheorem{bk}[prop]{Proposition}
\newtheorem{decexp}[prop]{Proposition}
\newtheorem{cvg}[thm]{Théorème}
\newtheorem{stc}[prop]{Proposition}
\newtheorem{tension}[prop]{Proposition}

\newcommand{\nlongleftrightarrow}{\longleftrightarrow \kern-15pt\not \kern15pt}

\title{Mémoire M2}
\author{Wei ZHOU}


\setlength{\parskip}{0pt}
\begin{document}
\maketitle

\section{Introduction}
Dans ce mémoire, nous allons étudier les interfaces dans le modèle de percolation Bernoulli sur le réseau $(\mathbb{Z}^2,\mathbb{E}^2)$ avec une méthode dynamique.

\section{Modèle}
Nous présentons le modèle sur lequel nous allons travailler dans ce mémoire. Pour commencer, nous présentons les notations que nous allons utiliser.

\paragraph{Le réseau $(\mathbb{Z}^2,\mathbb{E}^2)$.} Soit $x,y$ deux points de $\mathbb{Z}^2$, nous disons que $x,y$ sont voisins s'ils sont à distance 1 en norme euclidienne. L'ensemble $\mathbb{E}^2$ est l'ensemble des paires $\{x,y\}$, où $x,y$ sont deux points voisins de $\mathbb{Z}^2$. Le réseau $(\mathbb{Z}^2, \mathbb{E}^2)$ est le graphe dont $\mathbb{Z}^2$ est l'ensemble des sommets et $\mathbb{E}^2$ est l'ensemble des arêtes.

\paragraph{Les boites $\Lambda(\ell,h)$.} Nous notons $\Lambda(\ell,h)$ le rectangle $[-\ell,\ell]\times[-h,h]$. Nous notons aussi $T(\ell,h)$ le bord supérieur de $\Lambda(\ell,h)$, i.e. le segment $[-\ell,\ell]\times(0,h)$. Nous notons aussi $B(\ell,h)$ le bord inférieur de $\Lambda(\ell,h)$, i.e. $[-\ell,\ell]\times(0,-h)$. Les deux bords verticaux de la boîte $\Lambda(\ell,h)$ sont notés $V(\ell,h)$.
\begin{figure}[h]
\center
\begin{tikzpicture}
\draw (0,0) rectangle (8,6);
\node at (4,3) {$\Lambda(\ell,h)$};
\node[above] at (4,6) {$T(\ell,h)$};
\node[below] at (4,0) {$B(\ell,h)$};
\node[left] at (0,3) {$V(\ell,h)$};
\node[right] at (8,3) {$V(\ell,h)$};
\end{tikzpicture}
\caption{La boîte $\Lambda(\ell,h)$}
\end{figure}

\paragraph{Les ensembles séparants.} Soient $A,B$ deux sous-ensembles de $\mathbb{Z}^2$. Nous disons qu'un ensemble d'arêtes $S\subset \mathbb{E}^2$ sépare $A$ et $B$ si aucune partie connexe du graphe $(\mathbb{Z}^2,\mathbb{E}^2 \setminus S)$ n'intersecte simultanément $A$ et $B$. Un tel ensemble est appelé un ensemble séparant pour $A$ et $B$. Nous disons que $S$ est un ensemble séparant minimal de $A,B$ si aucun sous-ensemble strict de $S$ ne sépare $A$ et $B$.

\paragraph{Le graphe dual.}Le graphe dual du réseau $\mathbb{Z}^2$ est le graphe de sommets les points de $ \mathbb{Z}^{2*} = \mathbb{Z}^2+(\frac{1}{2},\frac{1}{2})$ et d'arêtes $\mathbb{E}^{2*}$, où $\mathbb{E}^{2*}$ est l'ensemble des arêtes joignant deux sommets de $\mathbb{Z}^{2*}$ à distance 1. Si $e$ est une arête dans $\mathbb{Z}^2$, nous notons $e^*$ l'unique arête qui l'intersecte orthogonalement en son milieu. Désormais, les objets dans le graphe dual seront notés avec une $*$.
\begin{figure}[h]
\center
\begin{tikzpicture}[scale = 2]
\draw[gray,dashed] (0.1,0.1) grid (4.9,2.9);
\draw[xshift=0.5cm,yshift=0.5cm] (0,0) grid (4,2);
\draw (2.6,1.6) node {O};
\draw (3.2,2.1) node {$(\frac{1}{2},\frac{1}{2})$};
\draw[red,thick] (1.5,0.5) -- (1.5,1.5);
\draw[red,thick,dashed] (1,1)--(2,1);
\end{tikzpicture}
\caption{un réseau $\mathbb{Z}^2$ et son dual (pointillée)}
\end{figure}

\paragraph{Les configurations.} L'espace de configuration est $\Omega = \{0,1\}^{\mathbb{E}^2}$. Une configuration générique est notée $\omega = \{\omega(e), e\in \mathbb{E}^2\} \in \Omega$ . L'arête $e$ est ouverte si $\omega(e) = 1$ et fermée si $\omega(e)= 0$. 
Soit $A$ un sous-ensemble de $\mathbb{Z}^2$ et $\omega$ une configuration, la configuration $\omega$ restreinte à $A$, notée $\omega_{\mid A}$, est la restriction de $\omega$ aux arêtes dont les 2 extrémités sont incluses dans $A$.
Soit $e\in \mathbb{E}^2$ une arête et $\omega\in \Omega$ une configuration, nous définissons les configurations $\omega^e,\omega_e$ par:
$$
 \forall f\in \mathbb{E}^2 \qquad\omega^e(f) = \left\lbrace \begin{array}{cc}
	\omega(f) & f\neq e \\
	1 & f=e 
 \end{array}\right. \quad
 \omega_e(f) = \left\lbrace \begin{array}{cc}
	\omega(f) & f\neq e \\
	0 & f=e
 \end{array}\right..
$$
Les configurations $\omega^e,\omega_e$ sont obtenues à partir de $\omega$ en ouvrant ou fermant l'arête $e$.
\paragraph{Les chemins.} Soient $x$ et $y$ deux sommets dans $\mathbb{Z}^2$, un chemin entre $x$ et $y$ est une suite $x_0,e_0, x_1,e_1,\dots, e_n,x_{n+1}$ de sommets $x_i$ et d'arêtes $e_i$ distincts où $x_0=x$ et $x_{n+1}=y$ et $e_i$ est l'arête joignant $x_i$ à $x_{i+1}$. 
Nous disons que $x$ et $y$ sont reliés par un chemin ouvert dans la configuration $\omega$, noté $\smash{x\overset{\omega}{\longleftrightarrow }y}$, s'il existe un chemin qui relie $x,y$ tel que toute arête de ce chemin est ouverte dans la configuration $\omega$. Nous notons aussi $\smash{x\overset{\omega}{\nlongleftrightarrow} y}$ l'événement complémentaire. Soit $A$ un sous-ensemble de $\Lambda(l,h)$, nous notons $x\overset{A}{\longleftrightarrow} y$ s'il existe un chemin entre $x$ et $y$ dont les arêtes sont à l'intérieur de $A$.

Dans ce mémoire, nous étudions en particulier les chemins entre un sommet de $T(l,h)$ et un sommet de $B(l,h)$. Nous notons $\smash{T\overset{\omega}{\longleftrightarrow} B}$ s'il existe un tel chemin dans la configuration $\omega$. 

\paragraph{La probabilité de percolation.} Soit un réel $p\in [0,1]$. Sur l'espace $\Omega$, nous considérons la tribu cylindrique $\mathcal{F}$. Nous considérons la probabilité produit $$P_p = (p\delta_1 +(1-p)\delta_0)^{\otimes\mathbb{E}^2}.$$ Intuitivement, une configuration s'obtient en fermant indépendamment chaque arête du réseau $\mathbb{Z}^2$ avec une probabilité $1-p$. 

\section{La percolation dynamique}
Nous définissons d'abord la percolation dynamique sur le réseau $(\mathbb{Z}^2,\mathbb{E}^2)$. 
Il s'agit d'un processus $(X_t)_{t\geqslant 0}$ à temps continu à valeurs dans l'espace des configurations $\{0,1\}^{\mathbb{E}^2}$. Si $e$ est une arête et $t\geqslant 0$, alors $X_t(e)\in \{0,1\}$ est l'état de l'arête $e$ au temps $t$. La loi du processus $(X_t)_{t\geqslant 0}$ est définie de la manière suivante. Les processus $(X_t(e))_{t\geqslant 0,e\in\mathbb{E}^2}$ sont i.i.d.. Pour une arête $e$ fixée, le processus $(X_t(e))_{t\geqslant 0}$ est un processus markovien de sauts à deux états $\{0,1\}$, qui saute de 0 vers 1 à taux $p$ et de 1 vers 0 à taux $1-p$.

\paragraph{Construction graphique.} Nous allons construire la percolation dynamique sur un espace de probabilité qui nous permettra de réaliser des couplages utiles pour les preuves. Nous commençons avec un espace de probabilité $(\Phi, \mathcal{A},P)$ sur lequel sont définis les objets suivants:

\begin{itemize}[label = $\bullet$, leftmargin = *]
\item Une famille $(N_t(e))_{t\geqslant 0}$ de processus de Poisson iid de paramètre 1 indexée par les arêtes $e \in \mathbb{E}^2$;
\item Une famille de variables aléatoires $U_n(e)_{n\geqslant 1}, e\in \mathbb{E}^2$ iid de loi uniforme sur $[0,1]$.
\end{itemize} 


Soit $e$ une arête de $\mathbb{E}^2$, notons $(T_i(e))_{i\geqslant 1}$, les instants des sauts du processus de Poisson $(N_t(e))_{t\geqslant 0}$ associé à $e$. A l'instant $T_i(e)$, nous retirons l'état de l'arête à l'aide de la v.a. $U_i(e)$.
Plus précisément, l'arête $e$ ne peut changer d'état qu'aux instants $(T_i(e))_{i\geqslant 1}$, et nous posons 
$$ X_{T_i(e)}(e) = \left\lbrace \begin{array}{cc}
1 & \text{si }U_i(e) < p, \\
0 & \text{si }U_i(e) > p.
\end{array}
\right.
$$

Nous définissons la suite $(\tau_i)_{i\geqslant 0}$ des instants de changement dans une boîte finie $\Lambda(\ell,h)$, en posant $\tau_0 = 0$ et pour tout $i\geqslant 0$:
$$\tau_{i+1} \,=\, \inf \,\big\{ \, t>\tau_i: {X_t}\mid_{ \Lambda(\ell,h)} \neq {X_{\tau_i}}\mid_{ \Lambda(\ell,h)} \big \}
$$
Pour tout $i\geqslant 1$, il existe une unique arête $e_i$ incluse dans $\Lambda(\ell,h)$ telle que $X_{\tau_i}(e_i) \neq X_{\tau_{i-1}}(e_i)$. Nous appelons la suite $(e_i)_{i\geqslant 1}$ la suite des arêtes modifiées.

\section{Les chaînes de Markov conditionnées}
Nous énonçons un théorème général sur les chaînes de Markov conditionnées que nous allons utiliser dans la construction de l'interface.

Soit $(Z_n)_{n\geqslant 0}$ une chaîne de Markov à valeurs dans un ensemble $E$ fini, irréductible apériodique de probabilité invariante $\pi$. Soit $A\subset E$, nous définissons la chaîne $(Z_n)_{n\geqslant 0}$ conditionnée à rester dans $A$, notée $(Z_n^A)_{n\geqslant 0}$ par sa valeur initiale $Z_0 \in A$ et sa probabilité de transition
$$p^A(x,y)=\left\lbrace \begin{array}{cc}
p(x,y) & y\in A, x\neq y \\
0 & y\notin A \\
1-\sum_{y\neq x}p^A(x,y) & x = y\\
\end{array}
\right.
$$
\begin{probainv}
\label{probainv}
La chaîne $(Z^A_n)_{n\geqslant 0}$ admet une probabilité invariante qui est la probabilité invariante de la chaîne $(Z_n)_{n\geqslant 0}$ conditionnée à rester dans $A$, c'est à dire:
$$\forall x\in A \quad \pi^A(x) = \pi(x\mid A)= \frac{\pi(\{x\})}{\pi(A)}
$$
\end{probainv}
\section{L'interface}
Nous allons proposer une définition d'interface à l'aide de la percolation dynamique. Soit $(X_t)_{t\geqslant 0}$ le processus de percolation dynamique de paramètre $p$ dans $\Lambda(\ell,h)$ issu d'une configuration initiale $X_0$ appartenant à l'événement $\smash{\{T\underset{X_0}{\nlongleftrightarrow}B\}}$ et $(\tau_i)_{i\geqslant 0}$ sa suite des instants de changement. Nous allons coupler un processus $(Y_t)_{t\geqslant 0}$ à valeurs dans $\{0,1\}^{\mathbb{E}^2}$ avec $(X_t)_{t\geqslant 0}$ comme suit. D'abord nous posons $Y_0=X_0$. Ensuit, soit $i\geqslant 0$, pour tout $s\in [\tau_i, \tau_{i+1}[$, nous posons $Y_s = Y_{\tau_i}$, et nous déterminons $Y_{\tau_{i+1}}$ en fonction de $X_{\tau_{i+1}}$ via la formule suivante:
$$Y_{\tau_{i+1}}(e)=\left\lbrace \begin{array}{cl}
Y_{\tau_i}(e) & \text{si } e\neq e_{i+1}\\
0 &\text{si } e = e_{i+1}, X_{\tau_{i+1}}(e_{i+1}) = 0\\
1 & \text{si } e = e_{i+1}, X_{\tau_{i+1}}(e_{i+1}) = 1, T \nlongleftrightarrow B \text{ dans }Y_{\tau_i}^{e_{i+1}}\\
0 & \text{si }e= e_{i+1},X_{\tau_{i+1}}(e_{i+1}) = 1, T \longleftrightarrow B \text{ dans }Y_{\tau_i}^{e_{i+1}}
\end{array}\right..$$

Remarquons que l'arête $e_i$ devient différente dans les deux processus $(X_t)_{t\geqslant 0}$ et $(Y_t)_{t\geqslant 0}$ à l'instant $\tau_i$ si et seulement si $e_i$ devient ouverte à $\tau_i$ dans $(X_t)_{t\geqslant 0}$ mais cette ouverture induit une connexion entre $T$ et $B$ dans la configuration $Y_{\tau_{i-1}}^{e_{i}}$. Dans ce cas, l'arête $e_i$ reste fermée dans le processus $(Y_t)_{t\geqslant 0}$.

La chaîne de Markov $(X_{\tau_i})_{i\geqslant 0}$ est irréductible apériodique et d'espace d'états fini donc elle admet une unique probabilité invariante qui est simpla probabilité de la percolation Bernoulli de paramètre $p$. La chaîne $(Y_{\tau_i})_{i\geqslant 0}$ est aussi irréductible car toute configuration de $(Y_{\tau_i})_{i\geqslant 0}$ est reliée à la configuration où toutes les arêtes sont fermées. En effet, pour chaque arête $e$ dans $\Lambda(\ell,h)$, et à chaque instant de saut $(T_i(e))_{i\geqslant 0}$, nous pouvons fermer $e$ avec probabilité $1-p>0$.

Nous appliquons le théorème \ref{probainv} à $(X_{\tau_i})_{i\geqslant 0}$ avec $A$ l'ensemble des configurations qui satisfont l'événement $\{T\nlongleftrightarrow B\}$. Nous obtenons que la probabilité invariante du processus $(Y_t)_{t\geqslant 0}$ est la loi de la percolation Bernoulli de paramètre $p$ conditionnée par l'événement $\{T\nlongleftrightarrow B\}$.

Nous proposons la définition de l'interface en se servant du couplage.
\begin{interface}
Soit $(X_t,Y_t)_{t\geqslant 0}$ un couplage défini précédemment, nous définissons l'interface dans $\Lambda({\ell,h})$ au temps $t$, que nous notons $\mathcal{I}_t({\ell,h})$, comme l'ensemble aléatoire des arêtes qui sont ouvertes dans $X_t$ et fermé dans $Y_t$: $$ \mathcal{I}_t({\ell,h}) \,=\,, \big\{ \,e\in \mathbb{E}^2: X_t(e) = 1, Y_t(e) = 0 \, \big\}.
$$
\end{interface}
\section{Les conditions aux bords}
Nous fixons un entier $h$ et nous allons étudier l'influence de $\ell$ sur la loi de l'interface dans la boîte $\Lambda(\ell,h)$. Pour cela, nous introduisons des conditions aux bords. Désormais, nous enlèverons $h$ des notations si cela ne cause pas de confusion. Nous notons $R(\ell)$ le rectangle $\Lambda(\ell,h)$ et  $\partial^{in}\Lambda(\ell,h)$ son bord intérieur, c'est à dire:
$$ \partial^{in}R(\ell) \,=\, \big\{ \, x\in R(\ell): \exists y \notin R(\ell) \quad \langle x,y\rangle\in \mathbb{E}^2\, \big\}.
$$
Les conditions aux bords sont données par $\Pi_{\ell}$ une application de $\partial^{in}R(\ell)$ à l'ensemble $\{top,bot,null\}$.
L'application $\Pi_{l}$ vaut $top$ et $bot$ sur les bords horizontaux $T(\ell)$ et $B(\ell)$, plus précisément:
$$ \forall x\in T(\ell)\cup B(\ell) \quad \Pi_{\ell}(x) = \left\lbrace \begin{array}{ll}
top & \text{si }x\in T(\ell)\\
bot & \text{si }x\in B(\ell)
\end{array}
\right..
$$ 
La condition aux bords nulle correspond au choix suivant:
$$\forall y\in V(\ell)\setminus \{(\pm \ell,\pm h))\} \quad \Pi_{\ell}(y) = null.
$$

Soit $m> \ell$, et soit $R(m)$ une boîte avec des conditions aux bords $\Theta$. Soit $\omega$ la configuration de percolation dans $R(m)$. Nous pouvons définir les conditions aux bords $\Pi_{\ell}$ induites sur $V(\ell)$ comme suit. Soit $x$ un sommet dans $V(\ell,h)$, 
$$\Pi^\Theta_{\ell}(x)=\left\lbrace \begin{array}{cl}
top &\text{si } \exists y \in \partial^{in}R(m) \quad \Theta(y) = top,\, x\overset{\omega}{\underset{R(m) \setminus R(\ell)}{\longleftrightarrow}} y\\
bot &\text{si } \exists y \in \partial^{in}R(m)\quad \Theta(y) = bot,\, x\overset{\omega}{\underset{R(m) \setminus R(\ell)}{\longleftrightarrow}} y\\
null, &\text{si } \forall y \in \partial^{in}R(m)\quad \Theta(y) \neq null,\, x\overset{\omega}{\underset{R(m) \setminus R(\ell)}{\nlongleftrightarrow}} y,
\end{array} \right..
$$


\begin{figure}[h]
\center
\begin{tikzpicture}
\draw (-6,-2) rectangle (6,2);
\filldraw[fill=gray] (-4,-2) rectangle (4,2);
\draw[rounded corners] (-4,0.5) .. controls (-4.5,0) and (-4.3,0.5) .. (-5.5,1) 
			   .. controls (-5.7,1.2) .. (-5,2);
\draw (-3.7,0.5) node {$top$};
\draw (0,2.3) node {$T(\ell)$};
\draw (0,-2.3) node {$B(\ell)$};
\draw (0,0) node {$R(\ell)$};
\draw (-5,0) node {$R(m)\setminus R(\ell)$};
\draw[rounded corners] (-4,-0.5) .. controls (-4.5,0) and (-4.3,-1.5) ..(-5,-2);
\draw (-3.7,-0.5) node {$bot$};
\draw[rounded corners] (4.2,2) .. controls (3.5,1) and (3,.5) ..(4,0)
			  .. controls (4.5,-0.3) and (3.1,-1) .. (5,-2);
\draw (3.7,-1.2) node {$bot$};
\draw (3.6,-0.5) node {$null$};
\draw (4.4,0.2) node {$null$};
\draw (4.3,1.6) node {$top$};
\end{tikzpicture}
\caption{Exemples d'une condition aux bords}
\end{figure}

Nous définissons désormais l'événement $\{T\longleftrightarrow B\}$ en tenant compte des conditions aux bords. Nous disons que $\{top\longleftrightarrow bot\}$ arrive dans la boite $R(\ell)$ s'il existe une connexion entre deux sommets $x,y$ tels que $\Pi_{\ell}(x) = top, \Pi_{\ell}(y) = bot$.
\section{La propagation des conditions aux bords}
Nous nous intéressons à la probabilité qu'une arête fixée soit dans l'interface. Nous considérons désormais le régime surcritique, qui correspond à $p>\frac{1}{2}$ en dimension 2. Soit $e_0$ l'arête d'extrémités $(0,0)$ et $(0,1)$. Notre objectif est de montrer que, à $t$ fixé, la probabilité $P(e_0 \in I^\ell_t)$ converge lorsque $\ell$ tend vers l'infini. Intuitivement, nous imaginons que l'influence des conditions aux bords disparaissent lorsque la taille de la boîte grandit. %Plus précisément, nous considérons un couplage de processus de percolation dynamique conditionné à la condition $T\nlongleftrightarrow B$ dans deux boîtes de taille $l$ munies de deux conditions aux bords qui diffèrent en un seul sommet $v_0$. La proposition suivante décrit la façon dont cette différence au bord induit une différence à l'arête $e_0$.

Plus formellement, soit $R(\ell)$ une boite dans $(\mathbb{Z}^2,\mathbb{E}^2)$ et considérons deux conditions aux bords $\Pi, \Pi'$ sur $R(\ell)$ qui diffèrent en un seul sommet $v_0$. Nous considérons $(X_t)_{t\geqslant 0}$ le processus de percolation dynamique dans $R(\ell)$ et deux couplages $(X,Y)$ et $(X,Y')$ conditionnés par l'événement $\{T\nlongleftrightarrow B\}$ associés aux deux conditions aux bords $\Pi, \Pi'$.

\begin{chaine}
\label{chaine}
Soit $\theta>0$ le premier instant où $e_0$ diffère dans les deux processus $(Y_t)_{t\geqslant 0}$ et $(Y_t')_{t\geqslant 0}$, alors il existe un entier aléatoire $N\in \mathbb{N},$ une suite d'arêtes aléatoires $e_1,\dots,e_N$ et des instants aléatoires $0<\theta_1< \theta_2<\dots<\theta_N=\theta$ qui vérifient les conditions suivantes:

\begin{enumerate}[leftmargin =*]
\item à l'instant $\theta_1$, il existe deux chemins fermés $\gamma_1^*,\rho_1^*$ disjoints qui relient $e_1^*$ et le bord vertical contenant $v_0$;

\item pour tout $i>1$, à l'instant $\theta_i$, il existe deux chemins fermés $\gamma_i^*,\rho_i^*$ disjoints qui relient $e_{i-1}^*$ et $e_i^*$.

\item pour tout $i\geqslant 1$, à l'instant $\theta_i$, l'arête $e_i$ devient différente dans les deux processus. Il existe un ensemble d'arêtes fermées $S_i$ qui sépare $T(\ell)$ et $B(\ell)$ et un chemin fermé $c^*_i$ disjoint de $S_i$ tel que $c_i^* \subset (\gamma_i^*\cup \rho_i^*)$ et $\vert c_i^*\vert \geqslant \frac{1}{2} \vert \gamma_i^*\cup \rho_i^* \vert$
\end{enumerate}

\end{chaine}
\begin{proof}
Nous notons $\tau_0 = 0$, et $$\tau_i = \inf \, \big\{\,s > \tau_{i-1}: \exists e \in R(\ell)\quad Y_{s^-}(e) = Y'_{s^-}(e),Y_s(e) \neq Y'_s(e)\,\big\}.$$ Par symétrie, nous pouvons supposer que $v_0$ soit dans le bord gauche et que $e_1$ est fermée dans le processus $(Y'_t)_{t\geqslant 0}$. Nous pouvons aussi supposer $\Pi'(v_0)=T$ sans perte de la généralité. 

Nous considérons maintenant la première arête $e_1$ qui devient différente dans les deux boites. Cette arête devient différente car il si elle était ouverte dans la configuration $Y'_{\theta_1}$, il existerait un chemin ouvert entre $T$ et $B$ alors que ce n'est pas le cas dans la configuration $Y_{\theta_1}$. Il existe un chemin ouvert entre $e_1$ et le sommet $v_0$. Nous considérons le cluster ouvert $C_1$ contenant ce chemin dans la configuration $Y'_{\theta_1}$, il n'est pas connecté à $B$ vu la condition $T\nlongleftrightarrow B$. De plus, le cluster $C_1$ n'est pas connecté à $T$ car s'il l'était, l'événement $\{T\longleftrightarrow B\}$ arriverait dans la configuration $Y_{\theta_1}$ dans laquelle $e_0$ est ouverte. Il existe donc dans le graphe dual un chemin fermé $C^*_1$ qui sépare le cluster $C_1$ de $T$ et de $B$, et l'arête $e^*_1$ sépare ce chemin en deux chemins disjoints que nous notons $\gamma_1^*$ et $\rho_1^*$ (voir Figure \ref{fig:e1}). 
\begin{figure}[h]
\begin{minipage}{0.45\linewidth}
\center
\begin{tikzpicture}
\draw (2.5,-0.5) node {$Y_{\theta_1}$};
\draw (5,0) --(0,0) -- (0,4) -- (5,4);
\node[fill,circle,inner sep = 1pt] at (2,3) (e+) {};
\node[fill,circle,inner sep = 1pt] at (2,2.8) (e-) {};
\draw (e+) -- (e-);
\node[fill,circle,inner sep = 1pt, label= left:$v_0$] at (0,3.2) {};
\draw (2.3,2.9) node{$e_0$};
\draw (0,3.2) .. controls (1,2.7) .. (e+);
\draw (e-) .. controls (4,2) and (3,1.2) .. (4,0);
\draw[dashed] (2,4) .. controls (0.5,3.5) .. (1,2.8);
\draw[dashed, red, rounded corners] (0,2.2) .. controls (1,1.5) and (1.5,2.7).. (2,2.9)
					.. controls (3,4) .. (0,3.5);
\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.45\linewidth}
\center
\begin{tikzpicture}
\draw (2.5,-0.5) node {$Y'_{\theta_1}$};
\draw (5,0) --(0,0) -- (0,4) -- (5,4);
\node[fill,circle,inner sep = 1pt] at (2,3) (e+) {};
\node[fill,circle,inner sep = 1pt] at (2,2.8) (e-) {};
\node[fill,circle,inner sep = 1pt, label= left:$v_0(T)$] at (0,3.2) {};
\draw (2.3,2.9) node{$e_0$};
\draw (0,3.2) .. controls (1,2.7) .. (e+);
\draw (e-) .. controls (4,2) and (3,1.2) .. (4,0);
\draw[dashed] (2,0) .. controls (0.5,1.5) .. (1,2.8);
\draw[dashed, red, rounded corners] (0,2.2) .. controls (1,1.5) and (1.5,2.7).. (2,2.9)
					.. controls (3,4) .. (0,3.5);
\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\caption{L'instant $\theta_1$ quand $e_1$ devient différente}
\label{fig:e1}
\end{figure}

Nous considérons maintenant le cas d'une arête $e_i$ qui devient différente à cause des autres arêtes qui sont déjà différentes. Par symétrie, nous supposons que $e_i$ est ouverte dans $Y_{\theta_i}$ et fermée dans $Y'_{\theta_i}$ et que dans la configuration $Y'_{\theta_i}$, $e_i$ est reliée à $B$.

Nous pouvons choisir une arête $e_j$ avec $j< i$ qui est devenue différente avant $\theta_i$ et qui est restée différente entre $\theta_j$ et $\theta_i$. En plus, il existe un chemin ouvert qui les relie. En effet, nous considérons le cluster ouvert $C_i$ dans $Y_{\theta_i}$ du sommet qui est séparé de $B$ par l'arête $e_i$. Nous considérons $R_i$ l'ensemble suivant:
$$ R_i = \big\{ \, e = \langle x,y\rangle:\, x\in C_i, y\notin C_i, y\underset{Y'_{\theta_i}}{\leftrightarrow} T\cup \Pi'^{-1}(top), Y_{\theta_i}(e)\neq Y'_{\theta_i}(e) \,\big\}.
$$
Cet ensemble n'est pas vide, car $e_i\overset{Y'_{\theta_i}}{\leftrightarrow} T$, mais pas dans $Y_{\theta_i}$, donc il existe un tel $\langle x,y\rangle$ sur le bord extérieur de $C_i$ qui diffère dans les deux configurations. Nous fixons un ordre arbitraire sur les arêtes $\mathbb{E}^2$ et nous ordonnons cet ensemble avec cet ordre. Notons $e_j$ la première arête de $R_i$.

Comme pour la première arête $e_0$, il y a un chemin ouvert qui relie $e_i$ et $e_j$. Sans perte de généralité, nous supposons que $e_j$ est reliée à $T$.
Nous pouvons considérer le cluster ouvert du chemin $c$ entre $e_i,e_j$ dans $Y'_{\theta_i}$ arrêté à $e_j$ et $e_i$. Ce cluster n'est pas connecté à $T$ car $e_i$ est ouverte, il n'est pas connecté à $B$ dans $Y'_{\theta_i}$ car $e_j$ est ouverte. Nous pouvons donc trouver un ensemble $S_i$ d'arêtes fermées qui sépare ce chemin de $T$ dans $Y_{\theta_i}$ et un ensemble $S'_i$ qui le sépare de $B$ dans $Y'_{\theta_i}$. Nous pouvons supposer que $S_i\cap S'_i \neq \emptyset$, sinon, nous avons deux ensembles qui séparent $T$ et $B$ dans $R(\ell)$ qui est de probabilité inférieure à $e^{-\lambda \ell}$ et nous avons le résultat voulu. Nous pouvons désormais considérer un ensemble $S^*$ formé par des arêtes qui sont soit fermées dans l'une des deux configurations et qui sépare le chemin $c$ de $T$ et de $B$. Quitte à prendre prendre l'ensemble minimal, nous pouvons supposer que $S^*$ est un circuit qui relie $e_i$ et $e_j$. Les deux arêtes $e_i$ et $e_j$ coupent cet ensemble en deux chemins fermés $\gamma_i^*, \rho_i^*$.
\begin{figure}[h]

\begin{minipage}{0.45\linewidth}
\center
\begin{tikzpicture}
\draw (2.5,-0.5) node {$Y_{\theta_i}$};
\draw (5,0) --(0,0);
\draw (0,4) -- (5,4);
\node[fill,circle,inner sep = 1pt] at (2,3) (ej+) {};
\node[fill,circle,inner sep = 1pt] at (2,2.8) (ej-) {};
\node[fill,circle,inner sep = 1pt] at (3.5,1) (ei+) {};
\node[fill,circle,inner sep = 1pt] at (3.5,0.8) (ei-) {};
\draw (ei+) -- (ei-);
\node at (2,2.9) [right]  (ej) {$e_j$};
\node[right] at (3.5,.9) (ei) {$e_i$};
\draw (1,4) .. controls (1.5,3) .. (ej+);
\draw (ej-) .. controls (3,2) .. (ei+);
\draw (ei-) .. controls (2,0.5) .. (2.5,0);
\draw[dashed] (4,4) .. controls (4,3) .. (3,2);
\draw[dashed, red, rounded corners] (ej) .. controls (1,2.5) and (1.5,0.7).. (ei)
					.. controls (4,1.4) and (3.5,2.5).. (ej);
\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.45\linewidth}
\center
\begin{tikzpicture}
\draw (2.5,-0.5) node {$Y'_{\theta_i}$};
\draw (5,0) --(0,0);
\draw (0,4) -- (5,4);
\node[fill,circle,inner sep = 1pt] at (2,3) (ej+) {};
\node[fill,circle,inner sep = 1pt] at (2,2.8) (ej-) {};
\node[fill,circle,inner sep = 1pt] at (3.5,1) (ei+) {};
\node[fill,circle,inner sep = 1pt] at (3.5,0.8) (ei-) {};
\draw (ej+) -- (ej-);
\node at (2,2.9) [right]  (ej) {$e_j$};
\node[right] at (3.5,.9) (ei) {$e_i$};
\draw (1,4) .. controls (1.5,3) .. (ej+);
\draw (ej-) .. controls (3,2) .. (ei+);
\draw (ei-) .. controls (2,0.5) .. (2.5,0);
\draw[dashed] (1,0) .. controls (2.5,2) .. (3,2);
\draw[dashed, red, rounded corners] (ej) .. controls (1,2.5) and (1.5,0.7).. (ei)
					.. controls (4,1.4) and (3.5,2.5).. (ej);
\end{tikzpicture}
\end{minipage}

\caption{L'instant $\theta_i$ quand $e_i$ devient différente}
\label{fig:ei}
\end{figure}

Enfin, pour obtenir la suite $(e_i)_{i\geqslant 1}$ d'arêtes et les temps $(\theta_i)_{i\geqslant 1}$ comme  dans l'énoncé, nous partons de l'instant $\theta$ pour trouver l'arête qui a causé la différence à $e_0$, ensuite nous répétons cette procédure à l'instant où cette arête est devenue différente jusqu'à arriver au bord. Comme chaque ouverture ou fermeture d'une arête ne peut se produire qu'aux instants d'arrivée des processus de Poisson, il y a presque sûrement un nombre fini d'arêtes qui sont devenues différentes avant $\theta$. Nous pouvons donc trouver une suite finie d'arêtes $e_0,e_1,\dots, e_N$ avec $e_N = e_0$ et des instants $\theta_1<\dots< \theta_N = \theta$ qui vérifient les deux premiers points de l'énoncé.

Nous considérons le contour fermé formé par les deux chemins fermés dans le graph dual $\gamma_i^*$ et $\rho_i^*$, la condition $T\nlongleftrightarrow B$ impose qu'il existe un ensemble séparant $K_i$ qui contient $e_i$ dans la configuration où elle est fermée. Quitte à ouvrir les arêtes de $K_i$ qui ne sont pas pivotes, nous pouvons supposer $K_i$ minimal. Nous considérons le dual de $K_i$, qui est un chemin fermé simple de gauche à droite. Nous pouvons numéroter les arêtes de $K_i$ de la façon suivante:
\begin{itemize}[label = $\bullet$, leftmargin =*]
\item nous posons $e^*_i = k_0$;
\item si $e^*_i$ est horizontale, nous posons $k_{-1}$ l'arête qui partage le sommet gauche de $e^*_i$ et $k_1$ l'arête qui partage le sommet droite. S'il $e_i^*$ est verticale, nous posons $k_{-1}$ l'arête en bas et $k_1$ celle en haut.
\item Nous nous éloignons de $e_i$, jusqu'à avoir numéroté toutes les arêtes. Dans la direction négative, nous diminuons l'indice de 1 à chaque pas et nous augmentons de 1 par pas dans la direction positive.
\end{itemize}

Nous considérons maintenant l'arête minimale et l'arête maximale de l'ensemble $K_i\cap (\gamma_i^1\cup \rho_i^2)$ que nous notons $k_{min}$ et $k_{max}$. Les deux arêtes $k_{min}$ et $k_{max}$ coupe $K_i$ en 3 parties disjointes: $C^g_i$ un chemin entre le bord gauche et $k_{min}$; $C^d_i$ un chemin entre le bord droite et $k_{max}$; l'union d'un chemin entre $k_{min}$ et $k_{max}$ et ces deux arêtes. De plus, les deux sommets qui séparent ces trois parties coupent le contour $\gamma_i^1\cup \rho_i^2$ en deux chemins disjoints $c_i^1$ et $c_i^2$. Quitte à échanger les numéros, nous supposons que $|c_i^1| \geqslant |c_i^2|$.
\begin{figure}[h]
\center
\begin{tikzpicture}
\draw (0,0) rectangle (8,4);
\node[left] at (3,2) {$k_{min}$};
\node[above] at (5,2) {$k_{max}$};
\node[fill,circle,inner sep = 1pt] at (3,1.9) (xi) {};
\node[fill,circle,inner sep = 1pt] at (3,2.1) {};
\node[fill,circle,inner sep = 1pt] at (5,2.1) (yi) {};
\node[fill,circle,inner sep = 1pt] at (5,1.9) {};
\draw (0,2) .. controls (1,1) .. (xi) --(3,2.1)
		.. controls (3.5,2.5) and (4.5,2.1) .. (yi)
		.. controls (7,1.3) .. (8,3);
\draw[red] (xi) .. controls (3.5,0.5) and (4.2,1.5) .. (5,1.9) -- (yi);
\node at (4,1) {$c_i^*$};
\node at (1.5,1) {$C_i^g$};
\node at (7,2) {$C_i^d$};
\end{tikzpicture}
\caption{construction d'un chemin fermé disjoint d'un ensemble séparant}
\end{figure}

Enfin nous posons $S^*_i = C^g_i \cup C^d_i \cup c_i^2$ un chemin fermé du bord gauche au bord droite dans le graphe dual et $c_i^* = c_i^1$. Nous posons $S_i$ le dual de $S^*_i$ qui est un cut. Or $|c_i^1| \geqslant |c_i^2|$, nous obtenons $|c^*_i| \geqslant \frac{1}{2}|\gamma_i^1\cup p_i^2|$. Par construction, l'ensemble séparant $S_i$ et le chemin fermé $c_i^*$ sont disjoints.
\end{proof}

\section{Une inégalité BK temporelle}
Nous énonçons ici pour le processus de percolation dynamique une inégalité de type BK. Nous commençons par généraliser la notion de l'occurrence disjointe pour des événements qui arrivenet à des instants différents.

Nous considérons d'abord le processus de percolation dynamique $(X_t)_{t\geqslant 0}$ qui est à valeurs dans $\{0,1\}^{\mathbb{E}^2}$, un événement croissant $A$ qui dépend d'un nombre fini d'arêtes à l'instant $s$, et un autre événement croissant $B$ qui dépend d'un nombre fini d'arête à l'instant $t$. Nous notons $$K(\omega) = \{e: \omega(e)=1\}$$ l'ensemble des arêtes ouvertes dans la configuration $\omega$. Nous définissons l'occurrence disjointe comme suit:
\begin{occ}
Soit $A$, $B$ définis précédemment, l'occurrence disjointe de $A$ et $B$ noté par $\smash{A\overset{s,t}{\circ} B}$ par:
\begin{itemize}[leftmargin=*]
\item si $s=t$, $A\overset{s,t}{\circ} B = \{(X_t)_{t\geqslant 0}: \quad \exists\omega_1\in A,\exists\omega_2\in B \quad K(\omega_1)\cap K(\omega_2) = \emptyset, K(\omega_1)\cup K(\omega_2)\subset K(X_t) \}$;
\item si $s<t$, $A\overset{s,t}{\circ} B = \{(X_t)_{t\geqslant 0}: \exists\omega_1\in A,\exists\omega_2\in B\quad K(\omega_1)\subset K(X_s),K(\omega_2)\subset K(X_t)\text{ et } \forall e\in K(\omega_1)\cap K(\omega_2) \quad \exists r\in [s,t]\, X_r(e) \neq X_s(e) \}$.
\end{itemize}
\end{occ}
Nous énonçons l'inégalité de BK pour la percolation dynamique:


\begin{bk}
Soit $\Lambda(\ell,h)$ une boîte de longueur $\ell$, $0<s\leqslant t$, soit $A$ et $B$ des événements définis au début de la partie, alors $\smash{P(A\overset{s,t}{\circ}B) \leqslant P(A)P(B)}$.
\end{bk}

\begin{proof}
Pour le premier cas, c'est l'inégalité de BK classique. Nous traitons uniquement le deuxième cas où les instants sont différents. Soit $\Gamma = \{f:[s,t]\rightarrow\{0,1\}\text{ càdlàg} \}^{|\Lambda(\ell,h)|}$. Nous introduisons deux espaces de probabilité identiques $S_1 = (\Gamma_1,\mathcal{F}_1,P_1), S_2 = (\Gamma_2,\mathcal{F}_2,P_2)$, nous définissons $S$ l'espace produit de $S_1,S_2$. Nous écrivons $x\times y$ un point de $\Gamma_1 \times \Gamma_2$. Nous notons $A' = A\times \Gamma_2$, $B_k' = \{x\times y :(y_1,\dots,y_k,x_{k+1},\dots,x_{|\Lambda(\ell,h)|}) \in B\}$. Nous notons $P_{12}$ la probabilité produit de $P_1,P_2$. Nous avons bien que $P(A\circ B) = P_{12}(A'\circ B'_0)$ et $P_{12}(A'\circ B'_{|\Lambda(\ell,h)|}) = P(A)P(B)$. Nous montrons maintenant: $$\forall k>0, P_{12}(A'\circ B'_{k-1}) \leqslant P_{12}(A'\circ B'_k)$$. 

Soit $M$ un événement, nous disons que $e$ est pivot pour $M$ si $(\omega^e \in M, \omega_e\notin M)$ ou $(\omega^e \notin M, \omega_e\in M)$, c'est à dire un changement de l'arête $e$ change l'occurrence de $M$ dans la configuration $\omega$. Nous notons $e\triangleright M$ si $e$ est pivot pour $M$.

Nous considérons d'abord le cas où $e_k$ n'est pas pivot pour $B$. Nous vérifions facilement que 
$$ P_{12}(x\times y \in A'\circ B'_{k-1}, e_k \ntriangleright B) \leqslant P_{12}(x\times y \in A'\circ B'_k,e_k \ntriangleright B)
$$
car il suffit de poser $y_k$ une copie indépendante de $x_k$ qui réalise $A\circ B_{k-1}$ pour obtenir $A\circ B_k$.

Nous considérons maintenant le cas $e_k$ pivot pour $B$ mais pas pour $A$. Par symétrie nous pouvons supposer $ \omega^{e_k}\in B$. Il nous faut $x_k(t)=1$ réaliser pour $A\circ B_{k-1}$ et $y_k(t)= 1$ pour réaliser $A\circ B_k$. Or $x_k$ et $y_k$ sont de même loi, nous avons $P_{12}(x_k(t)=1) = P_{12}(y_k(t)=1)$. D'où:
$$P_{12}(x\times y \in A'\circ B'_{k-1}, e_k \ntriangleright A,e_k \triangleright B) = P_{12}(x\times y \in A'\circ B'_k,e_k \ntriangleright A, e_k \triangleright B)
$$

Il reste le cas où l'arête $e_k$ est pivot pour $A$ et $B$. Quitte à changer $p$ en $(1-p)$, nous pouvons supposer que $\omega^{e_k}\in A$, il faut donc distinguer deux cas:
\begin{itemize}[label = $\bullet$, leftmargin = *]
\item Si $\omega^{e_k}\in A, \omega^{e_k}\in B$, nous devons avoir $x_k(s) = 1, x_k(t) =1, \exists r\in [s,t], x_k(r) = 0$ pour $A\circ B_{k-1}$. Pour $A\circ B_k$, il faut $x_k(s)=1$ et $y_k(t)=1$. Nous montrons que $$P\big(x_k(s) = 1, x_k(t) =1, \exists r\in [s,t], x_k(r) = 0\big)\leqslant P(x_k(s)=1,y_k(t)=1).$$

Nous considérons la première instant de saut de $x_k$, soit 
$$T = \inf\{ r> s, x_k(s) =0 \}
$$
et nous conditionnons la première probabilité par $\{T=r\}$, et nous utilisons la propriété de Markov forte qui donne:
\begin{align*}
&P\big(x_k(s) = 1, x_k(t) =1, \exists r\in [s,t], x_k(r) = 0\big) \\
&= E\left[\mathbf{1}_{x_k(s) = 1}\mathbf{1}_{x_k(t) = 1}\mathbf{1}_{T<t}\right] \\
&= E\left[E[\mathbf{1}_{x_k(s) = 1}\mathbf{1}_{x_k(t) = 1}\mathbf{1}_{T<t}| T=r]\right] \\
&= E\left[\mathbf{1}_{x_k(s) = 1}\mathbf{1}_{T = r}E[\mathbf{1}_{x_k(t) = 1}| T=r]\right] \\
& = E\left[\mathbf{1}_{x_k(s) = 1}\mathbf{1}_{T <t}P_0(x'_k(t-r) =1)\right] \\
& \leqslant E\left[\mathbf{1}_{x_k(s) = 1}\mathbf{1}_{T <t}\right]P(y_k(t-r) =1)\\
& = P(x_k(s) = 1, T< t) P(y_k(t)=1) \\
& \leqslant P(x_k(s)=1, y_k(t) = 1).
\end{align*}
Avec $x'_k$ le processus démarré à $T$. Nous avons $P_0(x'_k(t-r) = 1) \leqslant P(y_k(t-r) = 1)$ car $\{x_k(t-r) = 1\}$ est un événement croissant. Nous avons $P(y_k(t-r)= 1) = P(y_k(t)+1)$ car $y_k$ est stationnaire à l'équilibre.

\item Si $\omega^{e_k}\in A, \omega_{e_k}\in B$, nous devons avoir $x_k(s)=1,x_k(t)=0$ pour réaliser $A\circ B_{k-1}$ et $x_k(s) = 1, y_k(t) = 0$ pour réaliser $A\circ B_k$. Or l'événement $x_k(t) = 1$ est un événement croissant, nous avons $$P_0(x_k(t-s) = 1)\leqslant P(x_k(t-s) =1).$$ Par la propriété de Markov forte, nous avons:
\begin{align*}
P(x_k(s) = 0, x_k(t) = 1) &= E[\mathbf{1}_{x_k(s)=0}P_0(x_k(t-s) = 1)]\\
& \leqslant P(x_k(s) = 0) P(y_k(t) = 1)
\end{align*}
\end{itemize}


Nous obtenons l'inégalité voulu en combinant les deux cas précédents: $$P_{12}(A\circ B_{k-1}, e_k\triangleright A, e_k \triangleright B)\leqslant P_{12}(A\circ B_{k}, e_k\triangleright A, e_k \triangleright B).$$

Enfin, nous en déduisons l'inégalité de BK en effectuant une récurrence sur $k$. 
\end{proof}

\section{Décroissance exponentielle pour la percolation dynamique}
La probabilité qu'un chemin fermé décroît exponentiellement vite avec sa longueur dans la phase surcritique. Nous montrons ici une propriété similaire pour la percolation dynamique: 

\begin{decexp}
Soient $p>\frac{1}{2}$, et deux instants $0<s<t$. Soient $\gamma,\rho$ deux chemins fixés. Nous avons l'inégalité suivante:
$$P\left(\begin{array}{c} \gamma \text{ fermé à l'instant }s\\
\rho \text{ fermé à l'instant }t\\
\gamma, \rho \text{ ne sont pas d'occurrence disjointe}
\end{array}\right)\leqslant me^{-\lambda(t-s)}
$$
avec $\lambda$ une constante indépendante de $\gamma,\rho$.
\end{decexp}
\begin{proof}
nous considérons une arête $(x,y)$ fermé et une modification locale $M$ pour l'ouvrir suivante: nous fermons deux arêtes perpendiculaires de même côté qui contiennent respectivement un sommet $x,y$ et l'arête qui relie ces deux arêtes; ensuite nous ouvrons l'arête $(x,y)$. Chaque étape de la modification est déterminée par une horloge exponentielle et elle respecte la condition de $T\nlongleftrightarrow B$. Entre $[0,1]$, cette modification a une probabilité positive $r$ pour se réaliser. Nous en déduisons qu'il existe une constante $\lambda$ pour qu'entre $[s,t]$, la probabilité que cette modification ne se réalise pas est inférieur à $e^{-\lambda(t-s)}$. 

Nous considérons maintenant deux arêtes $e,e'$ voisines, nous pouvons choisir les arêtes que nous modifions pour que $e,e'$ soient modifiées indépendamment. En effet, si les $e,e'$ sont colinéaires alors nous effectuons les modifications à différents côtés; si $e,e'$ sont perpendiculaires, alors nous effectuons la modification à l'extérieur de l'angle formé par $e,e'$, voir figure \ref{fig:mod}.

\begin{figure}[h]

\begin{minipage}{0.45\linewidth}
\center
\begin{tikzpicture}
\draw[very thin] (0,0) grid (4,4);
\node[below] at (1.5,2) {$e$};
\node[above] at (2.5,2) {$e'$};
\draw[red,very thick] (1,2) -- (1,3) -- (2,3) -- (2,1) -- (3,1) -- (3,2);
\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.45\linewidth}
\center
\begin{tikzpicture}
\draw[very thin] (0,0) grid (4,4);
\node[right] at (2,2.5) {$e$};
\node[above] at (2.5,2) {$e'$};
\draw[red,very thick] (2,3) -- (1,3) -- (1,2) -- (2,2) -- (2,1) -- (3,1) -- (3,2);
\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\caption{deux arêtes voisines et les arêtes à modifier en rouge}
\label{fig:mod}

\end{figure}

Nous avons donc 
\begin{align*}
 P(\gamma \overset{s,t}{\circ} \rho) &\geqslant P(\forall e \in \gamma, M \text{ se réalise sur } e) \\
 & \geqslant (1-e^{-\lambda (t-s)})^m \geqslant 1-me^{-\lambda (t-s)}
\end{align*} 
\end{proof}

Nous introduisons la notion de space-time chemin, en prolongeant la connexion dans le temps, c'est-à-dire si une arête $e=(x,y)$ reste ouverte (resp. fermée) entre $s$ et $t$ alors $(x,s)\longleftrightarrow (y,t)$ par un space-time chemin ouvert (resp.fermé). Nous montrons aussi une décroissance exponentielle avec les space-time chemin.

\begin{stc} \label{stc} Soit $n\in \mathbb{N}$, $t>0$, $p> \frac{1}{2}$, soit $ A(n,t)$ l'événement $(O,0) \leftrightarrow (n\mathbf{e}_1,nt)$ par un space-time chemin fermé où $\mathbf{e}_1 = (1,0)$, alors $\exists \gamma(p,t),$ une constante qui dépend de $p,t$ tel que $P(A(n,t)) \leqslant e^{-\gamma(p,t)n}$.
\end{stc}

\begin{proof}
Nous montrons cette équivalence par le lemme sous-additif. En fait, 
\begin{align*}
P((O,0)& \leftrightarrow ((n+m)\mathbf{e}_1,(n+m)t)) \\
\geqslant & P((O,0)\leftrightarrow (n\mathbf{e}_1,nt))P((n\mathbf{e}_1,nt)\leftrightarrow ((n+m)\mathbf{e}_1,(n+m)t))\\
\geqslant & P((O,0)\leftrightarrow (n\mathbf{e}_1,nt))P((O,0)\leftrightarrow (m\mathbf{e}_1,mt))
\end{align*}
Car nous avons l'invariance par translation. La suite $(-\ln P(A(n,t)))_{n\in \mathbb{N}}$ est sous-additive. Par le lemme sous-additif, nous obtenons:
$$
\lim_{n}-\frac{1}{n}\ln P(A(n,t)) = \inf_{n} -\frac{1}{n}\ln P(A(n,t)) = \gamma(p,t)
$$
Nous avons donc
$$ \forall n, -\frac{1}{n}\ln P(A(n,t)) \geqslant \gamma(p,t).
$$
\end{proof}

\begin{comment}
Nous étudions la constante $\gamma(p,t)$ et nous avons la proposition suivante:
\begin{tension}$\frac{\gamma(p,t)}{\gamma(p,0)} \rightarrow 1$ quand $p\rightarrow 1$.
\end{tension}
\begin{proof}
Nous utilisons le fait que $\lim_n \frac{1}{n}\ln P(O\longleftrightarrow n\mathbf{e}_1) = \lim_n \frac{1}{n}\ln P(O\longleftrightarrow \partial \Lambda_n)$ et nous considérons une boite de taille $n$. Nous remarquons le nombre d'arête qui se ferme entre $[0,t]$ est borné par une loi de Poisson de paramètre $n^2(1-p)t$. Nous notons $N$ le nombre de bout d'un space-time chemin, c'est-à-dire le nombre de chemins fermés tel que $$ (O,0) = (x_1,\theta_1) \longleftrightarrow (x_1,\theta_2) \longleftrightarrow (x_2,\theta_2)\dots \longleftrightarrow (x_N,\theta_N) \longleftrightarrow (\partial\Lambda_n,t).
$$
Nous avons donc $N$ est borné par une variable aléatoire de loi de Poisson de paramètre $n^2(1-p)t$. Quand $p\rightarrow 1$, nous pouvons rendre $N$ d'ordre de 1 avec une probabilité proche de 1 et nous avons le résultat.
\end{proof}
\end{comment}
\section{La probabilité d'une influence du bord}

Nous montrons maintenant que la probabilité que le bord influence une arête à l'intérieur de la boîte décroit exponentiellement avec la taille de la boite. 
\begin{cvg}
Soit $p\geqslant \frac{1}{2}$, $\bar{e}$ l'arête au centre de la boîte $\Lambda(l,h)$ avec deux processus $Y,Y'$ définis avec deux conditions aux bords $\Pi, \Pi'$, il existe une constante $\lambda> 0$ tel que $P(Y(\bar{e})\neq Y'(\bar{e})) \leqslant e^{-\lambda \ell} P(T\nlongleftrightarrow B \text{ entre }[0,t])$.
\end{cvg}

\begin{proof}

Nous utilisons les notations de la proposition \ref{chaine} et son corollaire.
D'après la proposition \ref{chaine}, nous savons qu'il existe une suite d'arêtes $e_1,e_n$ qui sont reliées l'une après l'autre à différentes instants. Nous notons $x_i,y_i$ les extrémités de $c_i^*$ chemin fermé dans le graphe dual et de $C_i$ le cut, nous notons aussi $k_i$ le cardinal de $p_i^1\cup p_i^2$. Nous séparons la suite en différentes sous suites selon l'indépendance, plus précisément, si $c^*_j$ et $c^*_{j+1}$  est de l'occurrence disjointe, alors nous coupons la suite à l'indice $j$. Ainsi, nous obtenons les indices $j_1,\dots,j_r$ telles que $\forall 1\leqslant u\leqslant r, c^*_{j_u}$ et $c^*_{j_{u+1}}$ sont disjoints, $\forall j_k \leqslant v \leqslant j_{k+1}$, $c_k^*$ et $c_{k+1}^*$ ne sont pas disjoints.

\begin{align*}
P(Y(\bar{e})\neq Y'(\bar{e})) =& P(\exists e_1,\dots,e_n, \forall i, \exists p_i^1,p_i^2, e_{i-1}\overset{p_i^1,p_i^2}{\longleftrightarrow}e_i) \\
 \leqslant &P(\exists x_1,\dots,x_n,y_1,\dots,y_n c^*_1,\dots,c^*_n,C_1,\dots,C_n) \\\
 \leqslant &\sum_{j_1,\dots,j_r}\prod_{1\leqslant k \leqslant r} P\left(\begin{array}{c}
 \exists x_{j_{k-1}+1},\dots,x_{j_k},\\
 y_{j_{k-1}+1},\dots,y_{j_k},\\
 c_{j_{k-1}+1},\dots,c^*_{j_k},\\
 C_{j_{k-1}+1},\dots,C_{j_k} \text{ cut},\\
 \forall j_{k-1}+1 \leqslant m \leqslant j_k, x_m\overset{c^*_m}{\longleftrightarrow} y_m, 
 c^*_m\circ C_m
 \end{array}
 \right)
\end{align*}
Nous utilisons la proposition \ref{stc} pour majorer chaque terme du produit. Or les $\forall j_{k-1}+1 \leqslant c^*_m \leqslant j_k$, les $c^*_m$ ne sont pas d'occurrence disjointe, nous avons un space-time chemin $\sigma_k$ qui relie $x_{j_{k-1}+1}$ et $y_{j_k}$. Donc elle est bornée par $$ \displaystyle |\sigma_k|^4 e^{-\gamma(p,\theta_{j_k}-\theta_{j_{k-1}+1})|\sigma_k|} P(\exists C_{j_{k-1}+1},\dots,C_{j_k} \text{ cut})$$ car $x_{j_{k-1}+1}$ et $y_{j_k}$ sont dans un carré de taille inférieure à $ |\sigma_k|$. Or $\exists \delta>0$ tel que $\forall x>1, x^4e^{-x} \leqslant e^{-\delta x}$, nous avons 
$$|\sigma_k|^4 e^{-\gamma(p,\theta_{j_k}-\theta_{j_{k-1}+1})|\sigma_k|} \leqslant |\sigma_k|^4 e^{-\gamma(p,t)|\sigma_k|} \leqslant e^{-\delta\gamma(p,t)|\sigma_k|}$$

Nous partons de $\bar{e}$, $x_{j_{n-1}+1}$ est de distance inférieure à $2|\sigma_r|$ de $\bar{e}$, nous avons donc 
\begin{align*}\sum_{1=j_1<\dots < j_r = n} &\prod_{1\leqslant k \leqslant r} e^{-\delta \gamma(p,t)|\sigma_k|} P(\exists C_{j_{k-1}+1},\dots,C_{j_k} \text{ cut}) \\
\leqslant & P(\exists C_1,\dots,C_n \text{ cut})\sum_{1=j_1<\dots < j_{r-1}} 4|\sigma_r|^2e^{-\delta \gamma(p,t)|\sigma_r|}\prod_{1\leqslant k \leqslant r-1}e^{-\delta \gamma(p,t)|\sigma_k|} \\
\leqslant & P(\exists C_1,\dots,C_n \text{ cut})\sum_{1=j_1<\dots < j_{r-1}} 4e^{-\delta^2 \gamma(p,t)|\sigma_r|}\prod_{1\leqslant k \leqslant r-1}e^{-\delta \gamma(p,t)|\sigma_k|} \\
\leqslant & 4^r e^{-\delta^2 \gamma(p,t)\sum_1^r|\sigma_k|}P(\exists C_1,\dots,C_n \text{ séparent } T,B)
\end{align*}
Enfin, $r$ est borné par une variable aléatoire de loi de Poisson de paramètre $\ell^2 (1-p) t$, nous avons le résultat.
\end{proof}

\end{document}